Ökologische Stadtentwicklung Lusaka

Ziel der FZ-Maßnahme ist die Verbesserung der sanitären Grundversorgung für die urbane Bevölkerung Lusakas und damit die Sicherstellung eines umweltgerechten und hygienisch unbedenklichen Abwassermanagements im Projektgebiet. Nebenziel des Vorhabens ist die Verringerung von Treibhausgas-Emissionen (Nutzung von Methangas zur Erzeugung von Prozesswärme) sowie die Erhöhung der Anpassungskapazitäten und der Widerstandsfähigkeit gegen die Folgen des Klimawandels (zunehmende Starkregenereignisse) in Form überflutungssicherer Abwasserinfrastruktur. Des Weiteren leistet die FZ-Maßnahme einen substanziellen Beitrag zum Schutz der Oberflächen- und Grundwasserressourcen vor Verunreinigungen durch eine ordnungsgemäße Abwasserentsorgung. Zur Unterstützung des Trägers und zur Sicherstellung des nachhaltigen Betriebs der Anlagen sind Begleitmaßnahmen vorgesehen. Zielgruppe des Vorhabens sind die Einwohner Lusakas (unmittelbar) sowie die Bevölkerung, die über die Projektregion hinaus vom Schutz der Wasserressourcen profitiert (mittelbar).

Das Vorhaben ist Teil der ersten Phase eines Investitionsprogramms, das der kommunale Wasserversorger Lusaka Water and Sewarage Company (LWSC) derzeit vorbereitet. Der Mittelbedarf für die erste Phase wird auf 242 Mio. EUR geschätzt. Das Investitionsprogramm besteht dabei aus den folgenden Komponenten: (A) Neubau von zwei Kläranlagen, Rehabilitierung und Erweiterung der primären Abwasserkanäle sowie der dazugehörigen Pumpstationen und (B) Rehabilitierung und Erweiterung der Kanalisation sowie Bau von dezentralen sanitären Einrichtungen. Die Finanzierung der Komponente B in Höhe von 140 Mio. EUR erfolgt durch die Weltbank (WB), Afrikanische Entwicklungsbank (AfDB), Europäische Investitionsbank (EIB) und die sambische Regierung (GRZ). Die Komponente A über 102 Mio. EUR soll zusammen von EIB und KfW finanziert werden. Flankiert wird die Investition durch Technische Unterstützung für den Projektträger und wichtige Stakeholder in einem Volumen von 23 Mio. EUR.

Land / Region / Institution Sambia Nummer 31776 Schwerpunkt Wasser und Abfall Sektor 14022 - Sanitärversorgung und Abwassermanagement -g USV-Kategorie B Finanzierungsinstrument Zuschuss / Darlehen aus Haushaltsmitteln Weitere Geber European Investment Bank (EIB) Deutscher Finanzierungsbeitrag 33 Mio. EUR Status aktiv Auftraggeber BMZ Projektpartner LUSAKA WATER AND SEWERAGE COMPANY Zuständige Abteilung Südliches Afrika
